# Rifainos：心灵的赞美诗 #

1.0：新版本的Rifainos进行了很多大刀阔斧的改动。。。以至于和原来完全不兼容。。
2.0：继续大规模修改、完善。

* 语言名：Rifainos（瑞法诺诗语）
* 拉丁文：RF
* 语言种类：分析语＋屈折语＋灵活（奇葩）的动词构成法
* 所用字母：拉丁文
* 语法：SVO、OSV、特殊的感音句语法
* 基本用语：f.s.r.（你好，不含感情元音），fàeqësera（insta我欢快而坚定地祝福，希望能带给您吉利）
* 特殊字母：àùèë
* 例句：hamàeqëmèoqrzu（我愿不再悲伤，坚定地为了你的幸福，以及这个混乱的世界而歌唱）

## 语言基础 ##

Rifainos（以及其母语Hymmnos）是为传达你的内心、情感而诞生的语言。
读三遍。
请将此句谨记于心。

演讲者的感情在Rifainos以及Hymmnos中，拥有无与伦比的重要地位。
而对于感情的表达，Rifainos达到了前所未有的简洁程度。
要深刻理解这点，首先应了解Rifainos的构词方式。

名词和其他语言没有太多区别，基本上一串读音能够对应某个具体的意思，如faura（小鸟）。
然而，Rifainos的动词构造和一般语言有很大的不同。
在Rifainos中，决定一个动词最基本意思的，不是它的完整发音，而是其中辅音的发音。
听起来可能有点荒谬，看几个具体的例子：

* c.s.：变成
* w.r.k.w.：希望，想要
* a.w.k.：是
* f.w.r.：接受

如果没有释义，的确很难理解这些长相奇特的字符串，可以起到动词的作用。
使用这些动词，我们可以造出一些基本的句子：

* c.s. afaura：我变成小鸟。
* f.w.r. yor：我接受了你。
* w.r.k.w. adauan：我祈求黎明。

是有些奇怪的？
Rifainos的所有动词都是这样的格式：以单个小写的英文辅音字母（并不是所有的辅音都是可以的，后面会提到）为单位，用‘.'串在一起（单词的结尾必须也有一个）。
准确地说，在有些情况下，这也不是完整的动词。没错，少了元音。
Rifainos中的动词，被称为感音动词（Emotion Verb），而我们刚才列出来的，被称为动词模板（Verb Template）。
接下来，定然是要介绍一直缺少的元音——感情元音（Emotion Vowel）的作用了。

从名字就可以看出，感情元音在Rifainos中起到了表达演讲者感情的作用，因为有感情元音的存在，在某些方面，Rifainos的简洁程度可以非常让人吃惊。
看几个例子（h.m.m.r. 是感情模板，表示歌唱）：

* hammàar：我坚定地把最好听的歌唱给你（我理解、信任你）。
* hammùar afaura：我坚定地把最好听的歌唱给鸟儿（我理解、信任鸟儿）。
* hamùamàaxr afaura：我坚定地把最好听的歌唱给我信任的鸟儿，与此同时，你理解了我。
* hamùaxmàaxër afaura：我坚定地把最好听的歌唱给理解、信任我的鸟儿，希望你能理解我。
* harmùaxmàaxr afaura：我为了力量和信念，把歌唱给鸟儿，希望它能理解我，希望你能理解我。
* hèuqëmàaxëmùiqrùuë afaura：我为了世界和平，也为了你的理解，将歌唱给痛苦的鸟儿听，希望它能平静下来。

也许看得你有些眼花缭乱。。但至少能够感受出Rifainos的精简程度——只用两个词，表达了连用汉语都需要很长一句表达的意思。
事实上，从一个完整的感音动词中，可以推测出——

1. 主语。
2. 宾语或与主语有关联的事物的感情、状态。
3. 宾语或与主语有关联的事物的心愿。
4. 主语的情感、状态。
5. 主语的愿望。
6. 动作本身，这里为“歌唱”。

怎么做到的？秘密也都隐藏在夹在大写的辅音中间的那几个感情元音中。
在我们学习感情元音之前，首先应了解Rifainos的发音规则。

### 发音规则 ###

Rifainos的发音相当简单，单词照着罗马音读就可以。
和日语发音比较相近，元音只有五个，出现多个元音接在一起的时候要分开读，如“ai”读成“啊一”。
四个特殊字符的读法分别是：

* à：/aɪ/
* è：/eɪ/
* ù：/ju/
* ë：/ər/

### 感情元音 ###

现在正式开始学习Rifainos感音句式中的感情元音！

* 五大基本感情元音包括（和日语的元音发音一致）：
    * a：力量、决心。
    * e：幸福、快乐。
    * i：痛苦、恐惧、敬畏、逃避。
    * o：愤怒、怨恨、恶意。
    * u：悲伤、关注（有时是积极的）。
* 加上à前缀指向和演讲者谈话的那个人（也就是“你”），表达在此动作执行时，对那个人所确实包含的感情（注意，此时感音元音表达的感情发生了某些改变，这种现象之后会再次出现）：
    * àa：同情、理解、信任你。
    * àe：祝福你、祈求你吉祥。
    * ài：诅咒、逃避、畏惧你。
    * ào：愤怒、怨恨你，对你充满恶意。
    * àu：关注、安慰、安抚你，希望你冷静。
* 加上è前缀指向演讲者所处的环境，表达在此动作执行时，对环境所包含的感情：
    * èa：同情、理解这世界。
    * èe：快乐、满足于这世界。
    * èi：痛苦、畏惧，想要逃避这世界。
    * èo：愤怒、怨恨这世界。
    * èu：悲伤、关注（有时是积极的）这世界。
* 加上ù前缀指向第三个对象：
    * 其传达的感情和à前缀的元音基本相同，不再赘述。
    * 在动词单独出现的情况下，à代指“你”，ù代指“他”。
    * 在“动词＋宾语”的情况下，à代指“你”，ù代指宾语。
* 加上q后缀表达在执行此动作时，指定的对象确实包含的感情或状态，且这种感情是内敛的，无针对性的：
    * aq：我拥有力量和决心（和直接用a在意思上没有区别，但是起强调作用）。
    * àaq：你拥有力量、决心（相当于直接用五大基本感情元音，把主语换成“你”）。
    * èaq：这世界充满了力量、信念。
    * èeq：这世界洋溢着幸福、快乐。
    * èiq：这世界充满了痛苦、破坏、毁灭。
    * èoq：这世界充满了冲突、混乱、战争。
    * èuq：这世界是和平、安宁的。
* 加上x后缀表达在此动作执行时，指定对象确实包含的感情，且这种感情是向外的，针对某个人的（通常是演讲者）：
    * ax：我对某个人充满了力量和决心（那个人没有指明的情况下，通常是“你”）。
    * àax：你对某个人充满了力量和决心、信任，你理解了某个人（那个人没有指明的情况下，通常是“我”）。
    * èax：这世界对某个人而言充满了力量和信念（那个人没有指明的情况下，通常是“你”）。
* 加上z后缀表达在此动作执行时，演讲者因为指定的对象而拥有的感情。
    * az：我因为我自己而充满了力量和决心。
    * àaz：我因为你而充满了力量和决心。
    * èaz：我因为这世界而充满了力量和决心。
* 加ë后缀表达希望指定的对象拥有某种感情。
    * aë：希望自己充满力量和决心。
    * àaë：我希望我自己能够对你充满力量和决心。
    * èaë：我希望我能够同情和理解这世界。
    * àaqë：我希望你能够拥有力量和决心
    * èaqë：我希望这世界能够充满力量和信念。
    * axë：我希望我能对某人充满力量和决心。
    * àaxë：我希望你能因为某个人而充满力量和决心。
    * èaxë：我希望这世界能够因为某个人而充满力量和信念。
    * àazë：我希望我能因为你而充满力量和决心。
* 通过感情元音推测主语：
    * 找到第一个出现的后缀是“q”或“x”的感情元音（同时也要没有ë后缀），如果找到了，主语就是这个元音指定的对象，如果没有找到，主语就是“我”。
    * 此规则满足的前提是，元音制定的对象不能指明了是宾语，比如“hèuqëmàaxëmùiqrùuë faura”，虽然有“ùiq”，但因为“faura”已经是宾语了，所以主语还是“我”。
    * 当然，如果主语已经被明确指定了，则以上的规则皆无效，且此时上文中的“我”都被替换成特定的主语。

在此定义一个术语，可选元音前缀＋元音＋可选元音后缀组合而成的，能够表达单种类型感情的字母串被称为感音单位，上面的实例都是感音单位。

### 复合感情元音 ###

    * a：力量、决心。
    * e：幸福、快乐。
    * i：痛苦、恐惧、敬畏、逃避。
    * o：愤怒、怨恨、恶意。
    * u：悲伤、关注（有时是积极的）。

多个组合在一起的元音被称为复合感情元音。
复合感情元音和组成它的元音没有关系，调换元音出现的顺序也会改变其意思。

* ae：充满希望（信心）、平静而坚定
* ai：徘徊不定、纠结、左右摇摆
* ao：勇往直前、勇敢
* au：倔强、顽强、不屈
* ea：温柔、和平、幸福
* ei：真诚、恳切
* eo：惊讶、难以置信
* eu：感慨、释然
* ia：充满爱、心中流淌暖流
* ie：轻松、愉快
* io：焦急、迫不及待
* iu：寂寞、孤独
* oa：振奋、充满激情
* oe：骄傲、自豪
* oi：害羞、不好意思
* ou：羞愧、后悔、悔过
* ua：沉思、深思
* ue：紧张、集中
* ui：消极、悲观、抑郁
* uo：不服气、嫉妒

### 元音中性化 ###

使感音动词中的元音失去其表达感情的作用，被称为元音中性化。
当你只是想单纯给想音动词填充元音，而不希望包含自己的感情的时候，可以在动词前面加“ze-”，此时动词中的元音便都成了中性的元音，不在提示感情，同时也元音后缀也失去了原有作用。
如：

* ze-warekewie：想要
* ze-caësez：变成

但是元音前缀依然能发挥它提示主语的作用。

* ze-wàerequewie：你想要
* ze-cèsa：这世界变成

### 总论动词 ###

既然已经介绍完了感情元音和动词模板，下面就可以从总体上论述Rifainos的动词了。

在Rifainos中，所有感音动词都是以动词模板（注意，组成模板的辅音字母要排除用作元音后缀的，即q、x、z）再加上插入元音插槽的感情元音构成的。

在你不想在动词中表达感情的时候，可以采取不加感情元音的方式，这时，所有的元音插槽“.”都要保留（如c.s., w.r.k.w.），当然，这种方式仅用作书面语简写，以及一些读起来没多大难度、发音清晰的模板，其他情况请使用“ze-”前缀即可随意添加元音。

在Rifainos中，大部分单词都是以上述的感音动词的形式存在的，然而也有特例。
一种上面已经提到了，是“ze-”开头的。
另一种，则是使用“e”开头的（没有“-”），从其他词性的词转换过来、或者外来的非感音动词。非感音动词没有元音插槽，动词的意思和发音、拼写有严格的对应关系。

如果想要给这类非感音动词附加感情元音要怎么做呢？
别急，还有最后一件法宝没有使出。

### 感音形容词 ###

感音形容词就是指可以单独存在的、以感情元音为主要组成部分的形容词，要构造此类形容词，首先得在头部增加一个词缀“zi-”，然后就可以在后面接一个元音单位形成感音形容词。
感音形容词不仅可以修饰某个对象对名词的情感、态度，还可以用来暗示名词的所属者。
举个例子：

* zi-àax ageeow：你的誓言（你对于它充满了信念）
* zi-àaq ageeow：你的誓言（与此同时你充满了信念）
* zi-aë  ageeow：我的誓言（与此同时我希望我能充满力量和信念）

在感音形容词中，默认描述对象依然是“我”，前缀à依然代指“你”，但此时，后缀x那“某一事物”被指明是名词本身，ù被指向了名词的所有者，且这个所有者有可能是暗喻的，也有可能是指明的：

* zi-ùazë ageeow：我的誓言（同时我希望我能因为它而充满信念）
* zi-ùe ageeow：我的誓言（我祝福它的所有者，有趣的是，这里感情元音所表达的意思中，主语因为没有显式指定，所以依然还是“我”，因此这依然是“我的誓言”，所有者是我，最后的意思就是我祝福我自己）
* zi-ùe ageeow-yor：你的誓言（我祝福你，这里通过修饰语后缀指定了誓言的所有者为你）
* zi-aë ageeow-yor：你的誓言，同时我希望我能够拥有力量（因为加了修饰语后缀指定了名词的所属者，所以此时也就不能通过感情元音推测主语了）

因为感情元音变成形容词了，此时不再受元音插槽数量的限制，可以作为形容词任意摆放、叠加。

### 感音副词 ###

感音副词比感音形容词要简单很多，格式是前缀“zu-”＋感音单位，基本上就可以看作把感音动词里的感音单位搬到了外面，因此无需过多解释。

给非感音动词附加感情元音，正是通过感音副词来实现的，这里不再举例了。

### 小结 ###

ok，到这里，Rifainos的基础——感情元音就讲完了，这仅仅是动词的组成有关的内容，还没有牵扯到太多Rifainos的语法。
在介绍语法之前，有必要介绍一些框架性的概念。

## 语言组成 ##

Rifainos 有多个方言，每种方言被称为一种“律”。

### 古典Rifainos语 ###

古典Rifainos语即原Hymmnos语。

* 想音句式／班氏吟唱句
    * 中央正纯律（Central Standard Note）
    * 古月奏律（Cult Ciel Note）
    * Alpha律：EOLIA属（Alpha Note［EOLIA］）
    * 古Metafalss律（Metafalss Note）
* 感音句式
    * 新约：Pasutaria律（New Testament of Pastalie）
    
所有Hymmnos单词共计880个左右。
    
### 现代Rifainos语 ###

* 全新的感音句式
    * 继承所有的Hymmnos的单词并作为词根进行扩充。
    * 融合Hymmnos的感音句式和想音句式。
    * 新的单词属于Adc律（Adc Note）
        
## 语法结构 ##

（［］内表示可选）

* 简单句
    * SV：  ［想音］＋［疑问代词］＋［主语］＋谓语
    * SVO： ［想音］＋［疑问代词］＋［主语］＋谓语＋宾语
    * SVOO：［想音］＋［疑问代词］＋［主语］＋谓语＋间接宾语＋直接宾语
    * 以上是标准句型，加了格前缀后可以打乱。
* 并列句
    * 简单句＋连词＋简单句
* 复合句

### 想音 ###

想音（Emotion Sound）短语出现在句子的开头，用来修饰主语的情感。
不同于感情元音的精简，想音短语通过三个单词更加详细地对感情进行描述，即E.S.I～E.S.III。

* 一阶想音用来表示感情的强烈程度（在Hymmnos中，此类想音仅限六个，Rifainos允许使用任何表达强度的单词作为一阶想音）：
    * raha：入迷；很，非常
    * was：很，非常
    * wee：颇，相当
    * fou：有点，一点
    * ma：平常的状态；镇定
    * nn：没精神的状态
* 二阶想音用来表示感情的种类（在Hymmnos中，此类想音仅限十六个，Rifainos允许使用任何表达感情的单词来作为二阶想音）：
    * gi：焦急
    * yea：高兴的
    * paks：紧张的；激动的；焦躁的
    * num：无
    * ki：认真的，集中的
    * wol：勇往直前；热血的
    * pea：沉浸于幸福中（I纪古代语）
    * vau：悲伤
    * granme：有勇气的；希望保护某人
    * touwaka：渴望的；隐藏着心情的
    * quel：恳切的；必死的
    * yant：恐慌的（I纪神圣语）
    * guwo：发怒的，愤怒的
    * jyel：寂寞的
    * zweie：真挚的；隐藏着决定的
* 三阶想音用来表示对感情的态度，看法：
    * ga：（我）希望尽快结束的
    * ra：（我）希望持续的
    * kera：（我）希望永远的持续
    * wa：这没有关系，我会接受这个情况
    * gaya：我再也不想回到之前的状态了
    * gagis：自己怎么样也无所谓

以上提到的想音词不可直接用在句子中作副词、名词、形容词等，都需要对单词进行变化，后面会提到。

例句：

* Was yea ra c.s. ahymmnos mea.（我很高兴把自己变成歌）
* Was paks wa c.s. ahymmnos mea.（我多么想把自己变成歌！，paks在这里起到了指示感叹句的作用）

### 主语 ###

在上下文没有特别指明的情况下，Rifainos 的默认主语为“我”。
例句：

* c.s. ahymmnos yor.（我把你变成歌。c.s. 变成。ahymmnos，诗歌）
* Was yea ra kenàeqëwa yor.（我很高兴认识你）

当主语是其他人的时候，怎么办呢？
你可能会写：Was yea ra yorr kenàeqëwa mea.
而我则会写：Was yea ra rre yorr kenàeqëwa mea.

两者都是正确的，而那个“rre”，有什么作用呢？
rre 在这种情况下，被称为主语前缀，无实意，在没有想音的情况下，即：

* yorr kenàeqëwa mea.
* rre yorr kenàeqëwa mea.
两者是等价的。

而加入了想音以后，rre改变了想音修饰的对象，下面是上文两句的翻译：

* 她认识我（对此，我感到很高兴）。
* 她认识我（对此，她感到很高兴）。

应该可以看出区别了，为主语加上“rre”前缀后，想音修饰的对象，从默认的“我”，变成了指定的主语。

### 代词 ###

Rifainos 中，只有代词有主格、宾格、阴阳中性的变化，其他单词可以放心使用。

* 你
    * 主格：yor
    * 宾格：yorr
* 你们
    * 主格：yora
    * 宾格：yorra
* 他
    * 主格：her
    * 宾格：herr
* 他们
    * 主格：hera
    * 宾格：herra
* 自己（宾格和主格写法一样，注意是“自己”而不是“我”，Rifainos默认主语为演讲者，不需要额外添词）
    * 主格：mea
    * 宾格：mea
    * 反身代词：nose
* 我们
    * 主格：mera
    * 宾格：merra

以上代词皆为中性，可以用来代之女性（人、动物）、男性、非生物。
在任意格的代词后面加上“k”，即代之男性以及雄性生物。
在任意格的代词后面加上“i”，即代之女性以及雌性生物。

### 词缀 ###

Rifainos的词缀有很多，功能也各不相同，分为前缀和后缀两大类，大部分都用“-”与单词隔开（也有例外，后面会讲到）。

#### 前缀 ####

ze、zi、zu前缀已经介绍过了，这里不再赘述。

##### 否定／逆向前缀 #####

* 否定词缀（na-）
    * na-m.l.n.：不喜欢（但是也不一定讨厌）。
* 逆向词缀（zz-）
    * zz-m.l.n.：不喜欢（而且讨厌）。

可以看出Rifainos对“不”（即否定）的定义比其他语言更加细致，“na”即表示一种动作、状态对对象不成立，但是没有表明是相反的态度，而是站在中立的角度。要表示汉语中的“不喜欢”、“不好看”等，都要用“zz-”前缀。
na和zz两个词缀都非常灵活，可以用在所有词性的单词中。

##### 格前缀 #####

格前缀在Rifainos中、默认主谓宾的情况下不是必须的，当你想要打乱主谓宾顺序、强调某一部分的时候，就需要给每一个必要的成分添上格前缀。直接用空格而不是“-”隔开。

* 主格前缀（rre）
* 直接宾格前缀（anw）
* 间接宾格前缀（ani）

例子

* Was yea ra c.s. ahymmnos mea.（我很高兴把自己变成歌）
* Was yea ra c.s. ani ahymmnos mea （没有改变意思，但强调了“歌”，依然是SVOO）
* Was yea ra ani ahymmnos anw mea c.s.（一旦调换顺序，主谓宾就必须都添上格前缀）

主格前缀有点特殊。之前想音章节也提到过了，作主语的单词在默认情况下是不需要使用“rre”前缀的，此时想音词的修饰对象还是演讲者，也就是“我”。加了主格前缀后，想音对象修饰的对象就从“我”变到了主语本身。

##### 词性前缀 #####

Rifainos吸收Hymmnos语的单词，其中原有的名词、动词、形容词（包括二阶想音）、副词（包括一、三阶想音）被设定为词根，但是词根不能单独作为词语使用（想音除外），需要加上词性前缀（不含“-”连接）。
词性前缀：

* 名词（a）
* 非感音动词（e）
* 形容词（i）
* 副词：（u）

Rifainos中的单词（其中动词不包括感音动词，而且感音动词不可能以元音开头）都符合这个规则，辨认起来非常容易。

之前提到的想音词，都是保留词根形式的原始单词，如果赋予词性用在句子中间，也必须加上相应的词性前缀。

#### 后缀 ####

* 修饰语
    * 和世界语等语言一样，Rifainos也可以复合现有单词，制造合成词。
    * 和世界语不同的是，Rifainos的复合词的主要部分在前（即单词本身），修饰部分在后（以词缀的形式呈现）。
    * 例子（anaro表示成分、部分，inaro表示不完整的，warto表示句子）
        * awarto-inaro：不完整的句子
        * anaro-iwarto：句子成分
    * 修饰性后缀还有一个作用就是表明单词所属，如（geeow表示誓言，dia表示王者）
        * ageeow-adia：王的誓言
    * 想要让一个单词变成修饰性后缀的时候，一定要分清楚是名词还是形容词，不同的词性会导致截然不同的意思，如
        * ageeow-adia：王的誓言
        * ageeow-idia：王者般的誓言
        * adia-ageeow：誓言的王
        * adia-igeeow：坚守誓言的王

#### 非词缀 ####

在此，对于一些人造语言经常靠词缀实现，而在Rifainos里依靠单独的单词实现的进行罗列
以下列举的都是副词形态，要变成形容词仅需把头部的u换成i。

##### 比较级／最高级 #####

* 比较级（ula，更加）
    * ula s.l.：更加信任
* 否定比较级（na-ula，不更加）
    * na-ula s.l.：信任，强调但是没有更加信任（语气比ula na-s.l.强）
* 逆向比较级（zz-ula，更加不）
    * zz-ula s.l.：更加不信任（语气比ula zz-s.l.强，下同）
* 最高级（ure，超过所有）
    * ure m.l.n.：最喜欢
* 否定最高级（na-ure，没有超过所有）
    * na-ure m.l.n.：喜欢，强调但不是最喜欢
* 逆向最高级（zz-ure，低过所有）
    * zz-ure m.l.n.：最不喜欢

##### 时态 #####

* 现在进行时（umi，正在）
    * umi m.l.n.：我正在喜欢着
* 否定现在进行时（na-umi，没有正在）
    * na-um m.l.n.：没有正在喜欢着（过去、未来可能会喜欢）
* 逆向现在进行时（zz-umi，没有正在）
    * zz-umi m.l.n.：强调没有正在喜欢着（过去喜欢过）
* 过去时（uni，曾经）
    * uni m.l.n.：曾经喜欢（现在和未来都不清楚喜欢不喜欢，不喜欢的可能性偏高）
* 否定过去时（na-uni，曾经没有）
    * na-uni m.l.n.：曾经没有喜欢（不知道现在或者未来是否喜欢）
    * na-uni na-r.t.：曾经没有不信任（曾经信任了、或者保持中立）
* 逆向过去时＝将来时（zz-uni，将要）
    * zz-un r.t.：将要忘记
* 将来时（uki，将要。“zz-uni”和“uki”的基本意思一样，但是前者强调“不是过去发生的，而是在未来发生的”的前半句，后者强调后半句）
    * uki n.t.v.：将要放弃
    * uki na-n.t.v.：将不会放弃（过去或者现在是否放弃了不知道）
* 否定将来时和逆向将来时（过去时）的道理同un一样，这里不再赘述。
* 完成时（usa，已经）
    * usa m.l.n.：已经喜欢了
* 否定完成时（na-usa，还没有）
    * na-usa m.l.n.：还没有喜欢（过去和未来有没有喜欢过以及是否有这个意愿不知道）
* 逆向完成时（zz-usa，一直不会）
    * zz-usa m.l.n.：过去不喜欢，现在不喜欢，将来也不会喜欢（这是个悲伤的故事...）

### 小结 ###

至此，Rifainos的一些基础语法就已经介绍完毕了。
接下来，将会以简单短文的形式演示Rifainos更详细的语法。

### 翻译 ###

王者的誓言是不能破坏的，我有自己不得不去完成的使命。
Zz-uliz dèoqga ageeow-adia, hafe ikajya adevo-mea tes kagas.

我的愿望从一开始就只有一个。
Was quel ra ar adeeya-mea vl agran.

从我拔剑之时开始，这份誓言就永远不会改变。
Iar ageeow wis na-uliz ixest vl zz-calèezr adiviega.

Awalasye-Idiviega——《Amanaf T.n. Anuih》
Saber ——《Fate Stay Night》